% Created 2023-05-20 sam. 23:13
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[LAE, LGR, T2A, T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{setspace}
\usepackage{imakeidx}
\usepackage{textalpha}
\usepackage{arabtex}
\usepackage{utf8}
\usepackage[newfloat]{minted}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\author{Clément Cartier\thanks{contact@catgolin.eu}}
\date{\today}
\title{}
\hypersetup{
 pdfauthor={Clément Cartier},
 pdftitle={},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.6-pre)}, 
 pdflang={French}}
\makeatletter
\newcommand{\citeprocitem}[2]{\hyper@linkstart{cite}{citeproc_bib_item_#1}#2\hyper@linkend}
\makeatother

\usepackage[notquote]{hanging}
\begin{document}

\tableofcontents
\newpage
\section{Biblioteca del Museo Naval de Madrid, CF-184}
\label{sec:orgfebc099}
\subsection{Dédicace}
\label{sec:org2fb6a97}
\begin{paracol}{2}
\subsubsection{Transcription}
\label{sec:org72e5e56}
\switchcolumn
\subsubsection{Traduction}
\label{sec:orgadb8610}
\switchcolumn*
Al
excellentissimo
señor don Bernardino
Fernandez de Velasco y Touar,
Condestable de Castilla, y Leon, \&c.\\
\switchcolumn
À l'excellentissime seigneur Bernandino
Fernandez de Velasco y Toyar,
Connétable de Castille, de León etc.\\

\switchcolumn*
El Rey Don Alonso, señor, fue el que
faltando los Calculos de Hipparco,
de Ptholemeo, de Albategnio,
Arzael, y de la primera antiguedad,
levantò los movimiento de los Cielos sobre las
colunas de la verdad; sustentò las estrellas, que
en los estudios de los hombres amenazau a ruina:
generoso Rey, que apartado de los empleos de la
ambicion, con la hazienda, y con el animo levantò
los ojos al Cielo, restituyò à luz la Astronomia,
dio camino à los Sabios, nombre à si mismo,
gloria à España.

\switchcolumn
Le Roi Alphonse, Monsieur,
était celui qui, manquant les calculs d'Hipparque,
de Ptolémée, d'al-Battānī,
d'Azarquiel et de la première Antiquité,
éleva le mouvement des Cieux sur les colonnes de la vérité;
alimenta les étoiles qui, dans les études des Hommes,
étaient menacées de ruine;
Roi généreux qui, éloigné des occupations de l'ambition,
avec son patrimoine\footnote{Je choisis cette traduction pour le terme
\emph{hazienda}, qui me semble être une ancienne version du terme \emph{hacienda},
qui désigne (selon la version numérique de l'édition du Tricentenaire du \emph{Diccionario de la lengua española} de la Real Academia Española: \url{https://dle.rae.es/hacienda}) notamment,
l'ensemble des ressources et biens de toute nature régiés par l'État («Conjunto de las rentas, impuestos y demás bienes de cualquier índole regidos por el Estado o por otros entes públicos.») , ou bien l'ensemble du bétail qui se lèguent par héritage («Conjunto de ganados de un dueño o de una finca.»).} et avec son âme,
a levé les yeux au ciel, rendu la lumière à l'Astronomie,
donné aux sages un chemin, à lui même une renommée,
à l'Espagne une gloire.

\switchcolumn*
El tiempo (emulo mortal de famas posthumas)
ha querido escurecer los trabajos de tanto Rey.
Parecio à algunos, que fluctuava la incertidumbre
en sus tabulas. Purbaquio, Monte-Regio,
Copernico, Reinholdo, Tycho Brahe, Ceplero, y
Lansbergio, con las observaciones perficionaron
el arte, por lo menos alcançaron la gloria del
pretenderlo. Con esto dudaron algunos de la verdad
de las tablas del Rey Don Alonso, ya porque los
annos tambien quieren que caduquem los escritos;
ya porque los estrangeros no quieren las glorias
de España; ò ya porque los Modernos han
observado mucho mas. Pero, señor, quando en los mismos
Escritores leo tantas alabanças del Rey Don
Alonso; quando miro, que los mas, le confiessan el
mas cierto; quando hallo, que los doctos le imitan;
quando la Reformacion Gregoriana se instituyò
por la cantidad del anno destas tabulas; quando los
calculos de algunos modernos son tan agenos de
las estrellas, saco por lo menos una consequecia,
que abstrayendo de la verdad, las Tablas Alfonsinas
son las que mas concuerdan con la perpetuidad
de los tiempos.

\switchcolumn
Le temps (rival mortel des honneurs posthumes)
a voulu assombrir les travaux de tant de rois.
Il est apparu à certains que l'incertitude flottait
dans leurs tables. Peurbach, Regiomontanus,
Copernic, Reinhold, Tycho Brahe, Kepler,
et [Philippe van] Lansberge,
ont perfectionné l'art par leurs observations,
ou au moins ont atteint la gloire de le prétendre.
À la suite de cela, certains ont douté de la véracité
des tables du Roi Alphonse,
soit parce que les années veulent que les écrits aussi périment,
soit parce que les étrangers ne veulent par les gloires de l'Espagne,
ou encore parce que les Modernes ont observé beaucoup plus de choses.
Mais, Monsieur, quand chez les mêmes écrivains je lis tant d'éloges du Roi Alphonse;
quand je vois que la plupart le confessent comme le plus certain;
quand je constate que les savants l'imitent;
quand la Réforme Grégorienne s'est instituée par le montant des années de ces tables;
quand les calcules de certains modernes sont si éloignés des étoiles,
j'en tire au moins une conséquence,
c'est qu'abstraction faite de la vérité,
les Tables Alphonsines sont celles qui sont les plus en accord
avec la perpétuité du temps.

\switchcolumn*
Determinè ponerlas, y darlas à nueva impression;
y para que tuuier an alguna novedad, las adornè
de algunas curiosidades. Hecho el trabajo,
poco tardè en escoger el dueño à qui endevian
dedicarse: pero como veo à Vuestra Excelencia apartado de stos estudios,
quise dudar la eleccion. Con todo Vuestra Excelencia la
admita, que si estos estudios emplearon algunos ratos
en Vuestra Excelencia en mi, lo que en otro tien posuera lisonja, sien
pre tiene nombre de obligacion. El reconocimiento es
grande, ya que pequeña la dadiva, pero par a
motivar la mayor, ofrezco en servicio de Vuestra Excelencia
imprimir una Apologia, que estoy escriviendo contra los
Astrologos, que para el mundo serà desengaño; no
solo util, sino tambien necessario. Despues desto
procurarè aliñar unos papeles de Navegacion para
darlos à la estampa, porque sè, que es curiosidad del
gusto de Vuestra Excelencia. Acuyo exemplo à cuy a proteccion
de las letras, à cuya libreria (tesoro heredado,
juntamente con el caudal, del padre de Vuestra Excelencia) deuo quanto
poco alcanço.

\switchcolumn
J'ai décidé de les placer et de leur donner une nouvelle impression,
et pour qu'elles aient un peu de nouveauté, je les ai ornées de quelques curiosités.
Ce travail fait, j'ai choisi en peu de temps le patron auquel il fallait les dédier.
Mais comme je vois que votre excellence séparée de ces études,
j'ai tenté de douter de ce choix.
Cependant, votre excellence admet que si ces études ont employé
quelques temps votre excellence en moi,
ce qui pour un autre serait tenu pour une flatterie,
cela a toujours le nom d'obligation.
La récompense est grande, car le don est petit,
mais pour la motiver d'avantage, je voudrais imprimer
au service de votre excellence une Apologie
que j'écris contre les astrologues, qui sera une désillusion pour le monde,
non seulement utile, mais aussi nécessaire.
Après cela, je tâcherai de préparer un article sur la navigation
pour les donner à la presse, car je sais que c'est une curiosité du goût de votre excellence.
Je prends acte de la protection des lettres à la bibliothèque de laquelle
(trésor hérité avec la richesse du père de votre excellence)
je dois le peu que je gagne.

\switchcolumn*
Esta, señor, no es dedicatoria, quiero dezir, que
por esso no hablo de la Case de Vuestra Excelencia. Este solo es
reconocimiento beneficiado de mis deseos: y quedaràn
pagadissimos con tener este pepuenno trabajo honrado
en el menor rincon de la libreria, sobre la gloria
de admitidos en el servicio de Vuestra Excelencia cuya persona
guarde el Cielo, etc.

\switchcolumn
Ceci, Monsieur, n'est pas une dédicace,
je veux dire que je ne parle pas de l'Affaire de Votre Excellence.
Ce n'est qu'une reconnaissance bienfaisante de mes vœux;
et ils seront payés par l'honneur de ce bel ouvrage
dans le plus petit coin de la bibliothèque,
sur la gloire d'être admis au service de Votre Excellence,
dont le Ciel préserve la personne, etc.


\switchcolumn*
De Vuestra excelencia humilde criado\\

Francisco Garcia
Ventanas

\switchcolumn
De la part de l'humble serviteur de votre excellence,\\

Francisco Garcia
Ventanas

\end{paracol}
\subsection{Préface}
\label{sec:org9e43494}
\begin{paracol}{2}
\subsubsection{Transcription}
\label{sec:orgc7c00ee}
\switchcolumn
\subsubsection{Traduction}
\label{sec:orgbbdab10}
\switchcolumn*
Lectori, Prooemium\\

\switchcolumn
Préface au lecteur\\

\switchcolumn*
Motuum Cœlestium tabulas aggredior:
hic campus, in quo calculorum
conditores plurimi circum
sumum decurrere fæliciter; et quisque de suo
novus Iupiter cerebro, novum Vulcanum cudit,
et Palladem.
Motus enim cœlorum cardo
sunt observationum;
in quibus, eventus et directiones
suum stabiliunt tempus.
Hic non solum Phænices, Græci, et Ægyptii sunt Astrorum disciplinam prosequuti;
sed etiam eos qui illorum motus invenerant, correxerantve, viuentes pro Regibus venerabantur, solutos a mortalitate pro diis coluerunt.
Cœlestes igitur indagines, cursus, et meatus ingredior;
non condo novos, nec alios tractus duco, sed expeditiores reduco.

\switchcolumn
Je m'intéresse aux tables des mouvements célestes,
ce domaine dans lequel de nombreux auteurs de calculs
s'entraînent abondamment en boucle;
et chaque nouveau Jupiter bat un nouveau Vulcain
et Palladion\footnote{Le Palladion est l'arme d'Athéna,
forgée après la mort accidentelle de Pallas.
La légende veut que Minerve, déesse de la sagesse,
naît du cerveau de Jupiter
après un coup qui lui est asséné par Vulcain.
L'une des seules références que j'ai trouvé
où ces différents personnages sont mélangés
vient d'un texte alchimique du début du \textsc{xvii}e siècle
de Michael Maier:
«Theorica enim scientia perfecti Virgo est, et solum ex Iouis cerebro,
tanquam seminario suo, nascitur, nec Vulcaniis, aut fabrilibus permiscetur ;
Unde eadem Pallas Vulcanum, sibi vim inferre conantem, masculae repulit»
[NO\_ITEM\_DATA:michael-maier p.92]\\
«La vierge est en effet la théorie de la perfection de la connaissance,
et c'est seulement du cerveau de Jupiter,
comme s'il s'était lui-même fécondé,
qu'elle n'acquit,
pas de Vulcain ou de la fusion de ses artifices.
C'est pourquoi la même Pallas repoussa la masculinité
de Vulcain qui essayait de s'imposer à elle.»\\
Je crois que pour comprendre ce texte qui porte sur l'astronomie
(peut-être un peu sur l'astrologie),
il est bon de garder à l'esprit l'usage qui peut en être fait
dans le cadre des textes alchimiques de cette époque.}.
Car les mouvements des cieux est en effetle pivot des observations,
dans lequel les événements et les directions établissent leur temps.
Ainsi, non seulement les Phéniciens, let Grecs et les Égyptiens
ont poursuivi l'étude des astres, mais ils sont ceux qui ont découvert
leurs mouvements, les avaient corrigés,
et vivaient comme des rois en les adorants et,
libérés de leur mortalité, les vénéraient comme des dieux.
C'est pourquoi je m'engage dans sur la piste, le chemin,
le passage des cieux sans rien fonder de nouveau,
sans diriger d'autres tracts, mais je rapporte le plus à propos.


\switchcolumn*
Primum, cœlorum, et stellarum motus numeris
exegi, namque; cum prependebam quantis erroribus
omnium tabulæ graventur, et quanti ambagum
fucus illas perstingant; penie lector tabulis
Astronomicis fidere potest. Passim enim invenio
typis, et præli improbitate adulterinos, et
ementitos numeros, infinitis vitiis offendo.
Insuper postquam per tabulas motum planetæ
collegerim, nulla certitudo, animum meum de
veritate pacat, namque in arithmetica opus
est semper invenire probationem ut de operatione,
nos instruat securos. Igitur maximum duxi,
conferre beneficium, si sterneretur trames,
in quo de securitate motuum certioraremur.
Excogitaui Arithmeticæ, et numerorum modum;
quo, postquam stellæ tractum extraxerim
(ut patebit) certa probatio supputatorem securum
reddet. Iam indie si aliquibus tediosus methodus
videatur, postremio easdem tabulas Alfonsinas
breviores redegi, ut quisque, pro animo
supputationem seligat.

\switchcolumn
remièrement, j'ai extrait les mouvements des cieux
par les nombres, car si j'estimais le nombre d'erreurs dont
toutes les tables étaient chargées,
et combien de fards trompeurs les dessinent,
le lecteur ne pouvait pas se fier aux tables astronomiques.

\switchcolumn*
Insuper aliqua addidi, ut hoc studiu alicui
novitati redoleret. Kalendarium gregorianum
paucis præceptis comprehendo; et quod maximum
est, epactarum perpetuitatem exposui,
quæ omnes plerumque Authores profligavit.
dierum æquationem communi, et certiori methodo
restitui; eclypses explanavi, quæ iuxta
Regem Alfonsum a paucis erant enodatæ, nullis
exemplis traditæ. Non solum eclypses super terram,
sed et quæ subter contingent, præceptis dedi.

\switchcolumn

\switchcolumn*
Igitur, o lector, nec te voco benevolum, nec
te invoco benignum, nec accuso mordacem,
namque nec te, mihi apto odiosum; nec opto aucupatum.
Condona, si viam, tramitemque erraui;
si petitie scripsi, aplaude; quod rectum erit
demeretur odium; si deviavi, indulge; errata meritur
pietatem; defectus etenim in desiderante
veritatem, perunt te compassibilem, non accusatorem.
Vale.
\switchcolumn

\end{paracol}
\end{document}